~~~ {.hidden .meta}
classe : terminale
type : écrit
chapitre : structures linéaires
thème : diviser_pour_regner
~~~

~~~ {.python .hidden .all}
>>> from exercice import *
~~~

Exercice
========

*Cet exercice porte sur l'algorithmique, la programmation orientée objet
et la méthode diviser-pour-régner.*

L'objectif de cet exercice est de trouver les deux points les plus
proches dans un nuage de points pour lesquels on connaît les coordonnées
dans un repère orthogonal.

On rappelle que la distance entre deux points $A$ et $B$ de coordonnées
et est donnée par la formule : $AB = \sqrt{(x_B-x_A)^2+(y_B-y_A)^2}$

Les coordonnées d'un point seront stockées dans un tuple de deux nombres
réels.

Le nuage de points sera représenté en python par une liste de tuples de
taille $n$, $n$ étant le nombre total de points. On suppose qu'il n'y a
pas de points confondus (mêmes abscisses et mêmes ordonnées) et qu'il y
a au moins deux points dans le nuage.

Pour calculer la racine carrée, on utilisera la fonction `sqrt` du module `math` ,
pour rappel :

~~~ {.python}
>>> from math import sqrt
>>> sqrt(16)
4.0
~~~

1.  Cette partie comprend plusieurs questions générales :

1.  Donner le rôle de la première ligne du code précédent : `from math import sqrt`.

~~~ {.python .hidden .amc file="Q_1_a.md" bareme="1"}
>>> pass
~~~

2.  Expliquer le résultat suivant :

~~~ {.python .amc file="Q_1_b.md" bareme="1"}
>>> 0.1 + 0.2 == 0.3
False
~~~

3. Expliquer l'erreur suivante :

~~~ {.python .amc file="Q_1_c.md" bareme="1"}
>>> point_A = (3, 4)
>>> point_A[0]
3
>>> point_A[0] = 2
Traceback (most recent call last):
File "<console>", line 1, in <module>
TypeError: 'tuple' object does not support item assignment
~~~

2.  On définit la classe `Segment` ci-dessous :

~~~ {.python}
from math import sqrt
class Segment:
    def __init__(self, point1, point2):
        self.p1 = point1
        self.p2 = point2
        self.longueur = ... # à compléter
~~~

1.  Recopier et compléter le constructeur de la classe `Segment`.

~~~ {.python .hidden .amc file="Q_2_a.md" bareme="1"}
>>> pass
~~~

La fonction `liste_segments` donnée ci-dessous prend en paramètre une liste de points
et renvoie une liste contenant les objets `Segment` qu'il est possible de
construire à partir de ces points. On considère **les segments
$[AB]$ et $[BA]$ comme étant confondus et on ajoutera un seul objet
dans la liste.**

~~~ {.python .amc file="Q_2_a.md" bareme="1"}
def liste_segments(liste_points):
    n = len(liste_points)
    segments = []
    for i in range(...):
        for j in range(..., n ):
            # On construit le segment à partir des points i et j.
            seg = ...
            segments.append(seg) # On l'ajoute à la liste.
    return segments
~~~
Recopier la fonction sans les commentaires et compléter le code
    manquant.

2.  Donner en fonction de $n$ la longueur de la liste `segments`. Le
    résultat peut être laissé sous la forme d'une somme.

3.  Donner, en fonction de $n$, la complexité en temps de la
    fonction `liste_segments`.

3.  L'objectif de cette partie est d'écrire la fonction de recherche des
    deux points les plus proches en utilisant la méthode
    diviser-pour-régner.

    On dispose de deux fonctions : `moitie_gauche` (respectivement
    `moitie_droite` ) qui prennent en paramètre une liste et qui
    renvoient chacune une nouvelle liste contenant la moitié gauche
    (respectivement la moitié droite) de la liste de départ. Si le
    nombre d'éléments de celle-ci est impair, l'élément du centre se
    trouve dans la partie gauche.

    Exemples :
	
~~~ {.python}
>>> liste = [1, 2, 3, 4]
>>> moitie_gauche(liste)
[1, 2]
>>> moitie_droite(liste)
[3, 4]
>>> liste = [1, 2, 3, 4, 5]
>>> moitie_gauche(liste)
[1, 2, 3]
>>> moitie_droite(liste)
[4, 5]
~~~

Rechercher les deux points les plus proches revient à rechercher le
plus court segment parmi ceux qui ont été construits à partir du
nuage de points.

Écrire la fonction `plus_court_segment` qui prend en paramètre une liste d'objets `Segment` et
renvoie l'objet `Segment` dont la longueur est la plus petite.

On procédera de la façon suivante :

-   Tester si le cas de base est atteint, c'est-à-dire lorsque la
    liste contient un seul segment ;

-   Découper la liste en deux listes de tailles égales (à une unité
    près) ;

-   Appeler récursivement la fonction pour rechercher le minimum
    dans chacune des deux listes ;

-   Comparer les deux valeurs récupérées et renvoyer la plus petite
    des deux.

~~~ {.python .hidden .amc file="Q_3.md" bareme="2"}
>>> pass
~~~


4.  On considère les trois points $A(3;4)$, $B(2,3)$ et $C(-3;-1)$.

1.  Donner l'instruction python permettant de construire la variable `nuage_de_points`
    contenant les trois points $A$, $B$ et $C$.

~~~ {.python .hidden .amc file="Q_4_a.md" bareme="1"}
>>> pass
~~~

2.  En utilisant les fonctions de l'exercice, écrire les
    instructions python qui affichent les coordonnées des deux
    points les plus proches du nuage de points `nuage_de_points`.

~~~ {.python .hidden .amc file="Q_4_b.md" bareme="1"}
>>> pass
~~~
